\clearpage
\chapter{JORDÁNIA}

\chapter{EGYIPTOM}

\chapter{GÖRÖGORSZÁG}

\section{Athén}

Ahol a nyár forró és perzsel a levegő, oda tavasszal kell látogatást tenni.
A Mediterráneumban a télből gyorsan ébred a természet, az örökzöldek
alatt színes virágmezőkkel szőnyeget teker ki az április. Magamhoz
húzom a tavaszt türelmetlenségemben, hogy már szabaduljak a tél
lassan eleresztő búcsújától, és kedvesemmel Athénba utazom. Ragyog
a nap, de gyilkos sugarait későbbre tartogatja. Athén terei, az útszélek
élettel teli színekkel pompáznak. A virágzó narancsfák alatt elcsattanó
csókok íze örökre citrusokat idéz. Delphi völgye sárga és rózsaszín
takarót vesz magára, melyet a nyári napfény vet majd le róla.

\section{Meteorák, a szigetvilág (Korfu, Szantorini, Délosz)}

\clearpage
\section{Mikonosz}

\noindent
\textit{Megbocsátás}

\bigskip
\begin{LVerse}
Kavarog az északi szél fölöttem,		\\
Sötétlik a horizont előttem,			\\
Zúgva ring a tenger.				\\
Nagyot fújok széllel szembe,			\\
Régi, múló, hulló emlékeim			\\
Hullámok taraján repülnek tova.			\\
Szél, vidd őket messzire,			\\
Elengedem e fölösleges terheket.		\\
Nagyot fújok széllel szembe,			\\
S a tengerbe vegyül a hordalék.			\\
Onnan átmosva és megtisztulva			\\
Újra felém fújja a szél.			\\
Megint az árbóchoz állok,			\\
És nagyot kiáltok.				\\
Tisztán látok, érzelmeimtől már nem homályos,	\\
Megbocsátok, és a parton újra rátok találok.
\end{LVerse}

\chapter{SPANYOLORSZÁG}

\section{Madrid, Barcelona, Andalúzia}

\chapter{BELGIUM}

\section{Brüsszeli esküvő, bruggei csipke, Dinant,
	Antwerpen, Gent, Oostende, Le Panne, Tournai}

\chapter{AMSZTERDAM}

\chapter{AZ ÉSZAKI KORONA -- STOCKHOLM}

\chapter{HELSINKI}

\chapter{DUBLIN}

\chapter{LONDON}

\chapter{PÁRIZS}
